\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\newcommand{\authorName}{Atilla \"Ozg\"ur}
\newcommand{\titleName}{Asp.Net MVC Scaffolding}

\input{latexAndBibliography/usePackageAndDefinitions}


\begin{document}

\author{\authorName}
\title{\titleName}

\maketitle


\maketitle



Karkas code gen tarafından veri tabanından kod üretildiğinde,
TypeLibrary altında her veri tabanı tablosunun bir eşi olarak
bir c\# sınıfı, data model, üretilir. 
Bu üretilen c\# sınıflarına veritabanınan anlaşılabilecek olan
tüm scaffolding özellikleri eklenmektedir.
Ama Asp.Net MVC tarafından oluşturulan scaffolding kodunu
daha iyi yönetmek amacı ile üretilen
bu sınıflara ek annotationlar eklenebilir.

Bu annotationları bir kısmı System.ComponentModel.DataAnnotations namespace'ındedir.



Eklenebilecek bu etiketler aşağıdaki listede \cite{Litwin2012} görülebilir.



\begin{itemize}

\item  Key

\item  StringLength

\item  Required

\item ScaffoldColumn

\item  MaxLength

\item ForeignKey

\item DatabaseGenerated

\item  NotMapped


\item  ConcurrencyCheck


\item  Timestamp

\item  ComplexType

\item  UIHint

\end{itemize}

Bunun haricinde Karkas ile kod geliştirilirken kullanılmayan
ama code first yaklaşımı ile Entity Framework ile kod
geliştirdiğinizde ihtiyacınız olabilecek olan
annotationlar aşağıdaki gibidir.


\begin{itemize}

\item  Column

\item Table

\item InverseProperty
\end{itemize}


\section{Karkas Tarafından Otomatik Eklenen Annotationlar}

\subsection{Key - Anahtar}
Key annotation'u işaretlediği kolonun bir primary key olduğunu belirtir.
Karkas tarafından otomatik olarak, veritabanı şema bilgisi kullanılarak eklenmektedir.

\begin{lstlisting}[label=code-Key,caption=Key,language=C]
		[Key]
		[DebuggerBrowsable(DebuggerBrowsableState.Never)]
		public int RegionId
\end{lstlisting}


\subsection{StringLength - Katar Uzunluğu}
Bir string alanının ne kadar uzun olabileceğini belirten bir alandır.
Karkas tarafından otomatik olarak, veritabanı şema bilgisi kullanılarak eklenmektedir.
Bu özellik varchar, char gibi character bilgisi içeren kolonlara eklenmektedir.

\begin{lstlisting}[label=code-StringLength,caption=StringLength,language=C]
		[StringLength(50)]
		[DebuggerBrowsable(DebuggerBrowsableState.Never)]
		public string RegionDescription
\end{lstlisting}



\subsection{Required - Zorunlu Alan}
Bir özelliğin zorunlu olarak değer alıp almayacağını kontrol etmektedir.
Karkas tarafından otomatik olarak, veritabanı şema bilgisi kullanılarak eklenmektedir.
Zorunluluk veri tabanında not null verilen kolonlar için geçerlidir.

\subsection{ScaffoldColumn }
İlgili özelliğin scaffold işlemine girip girmeyeceğini kontrol etmektedir.
Karkas tarafından üretilen AsString property'lerinde kullanılır.
Bunun haricinde eğer bir kolonun scaffold edilmesini istemiyorsanız,
kod örneği \ref{code-ScaffoldColumn} gibi kullanabilirsiniz.




\begin{lstlisting}[label=code-ScaffoldColumn,caption=ScaffoldColumn,language=C]
		[ScaffoldColumn(false)]
		public string RegionIdAsString
\end{lstlisting}


\subsection{[ForeignKey  }

\todo{ForeignKey navigational member diye geçiyor. Buna iyi bir örnek bul}

		
Foreign key virtual properties create drop- downs on create/edit pages

Add DisplayColumn to class to control
which field is used in dropdown. DisplayColumn'u foreign key'ın işaret ettiği sınıfa ekliyor.

[DisplayColumn("Name", "Name", false)]
public class RandomActor



\bibliographystyle{plain}


% \input{../latexAndBibliography/referanslar.bib}
\bibliography{latexAndBibliography/referanslar}






\end{document}